:author: Szymon Rogalski
:version: v. 0.1
:date: 2019-07-27

:example-caption!:
:imagesdir: images
:backend: revealjs
:customcss: ./css/theme-custom.css
:title-slide-background-image: title.jpg
:title-slide-transition: zoom
:title-slide-transition-speed: slow

:data-slide-background-image: slide.png
    
= Brownbag: Dokumentacja pisana tekstem

[.notes]
****
* przedstawić się
* dlaczego taki temat
* i dlaczego nie w powerpoint - przeprosić
****

== Agenda
 
* Dokumentacja - moje doświadczenia
* Cykl życia dokumentów 
* Filozofia "Docs as a Code"
* Języki znaczników - AsciiDoc
* Narzędzia i przykłady zastosowań
* Podsumowanie

== Doświadczenia

[%notitle]
=== Moje doświadczenia 
Brak dokumentacji lub bezwartościowa.

image::g&p_new_developer.jpg[alt text,width=350px]

[.notes]
****
* też tak rozumiem pracę konsultanta
****

[%notitle]
=== Moje doświadczenia
Archeologia - szukanie treści

image::indiana.jpg[alt text,width=400px]

+++<small>+++
źródło: Raiders of the Lost Ark (1981)
+++</small>+++

[%notitle]
=== scenariusz ...

image::project_doc_scenario.png[alt text,width=800px]

[.notes]
****
* scenariusz:
* 1 system miał inicjalną wersję dokumentacji 
* 2 był zmieniany poprzez kolejne wkłady projektowe
* 3 by mieć obraz trzeba prześledzić całą historię zmian która jest niespójna i rozproszona 
****

[%notitle]
=== Moje doświadczenia
Generowanie dokumentacji na podstawie kodu źródłowego

image::night_king.gif[alt text,width=500px]

+++<small>+++
źródło: Game of Thrones
+++</small>+++

[.notes]
****
* nowy dostawca musi udowodnić że rozumie system 
* jednym z elementów jest przygotowanie dokumentacji (cookbook) 
* programiści odpalają doxygen czy javadoc, mamy fajną formę
* i mamy REVERSE DOCUMENTATION
****

[%notitle, transition=fade]
=== Moje doświadczenia
przykład:

+++<blockquote>+++
Jeśli typRekordu!=MMSMT_CDR i r->oaddr zawiera ciąg znaków: "/TYPE=PLMN", 
to do pola ASN wstawiana jest odpowiednio sformatowana wartość r->oaddr z doklejonymi 
na początku cyframi 48 i znakiem F na końcu: „48r->oaddrF”.
+++</blockquote>+++

+++<small>+++
źródło: Dokumentacja techniczna systemów PTK Centertel
+++</small>+++

== Postrzeganie dokumentacji  

=== Powszechne (chyba) problemy
dokumentacja jest:

* kosztowna, czasochłonna; koszty przewyższają korzyści
* pisana przez niekompetentnych ludzi
* niejasna, lakoniczna
* niekompletna
* nieaktualna
* niedostępna
* trudna w utrzymaniu (trudno edytowalna)

+++<small>+++
źródło: http://wiki.c2.com/?ProblemsWithDocumentation
+++</small>+++

=== Opinia Programistów

+++<div class="left">+++
		+++<p><b>Documentation is...</b></p>+++
		+++<ul>+++
			+++<li><p>Simply duplication</p></li>+++
			+++<li><p>Hard to keep up to date</p></li>+++
			+++<li><p>Inefficient</p></li>+++
			+++<li><p>Tedious</p></li>+++
		+++</ul>+++
+++</div>+++

+++<div class="right">+++
+++<img src="./images/just_read_doc.png">+++
+++</div>+++



+++<small>+++
źródło: https://www.slideshare.net/AlexFernandez58/death-to-project-documentation-with-extreme-programming
+++</small>+++

[.notes]
****
* powiela informacje, jest nieaktualna, nieskuteczna i nudna
* wymówki:
* Dobrze napisany kod nie potrzebuje dokumentacji
* Manifest Agile - jedno z przykazań: "`_Working software over Comprehensive documentation_`"
****

// [%notitle]
// === przynajmniej
// przynajmniej niech będzie dokumentacja użytkownika, bo:

// Z perspektywy użytkownika +
// jeżeli funkcjonalność jest nie opisana, to nie istnieje. +
// Jeżeli funkcjonalność jest udokumentowana niepoprawnie, to znaczy że źle działa. +

== Cykl życia dokumentu

[%notitle]
=== być autorem
image::01_doc_flow.png[alt text,width=400px]

[.notes]
****
* być autorem to znaczy publikować
****

[%notitle]
=== trzeba współpracować
image::02_doc_flow.png[alt text,width=400px]

[.notes]
****
* trzeba współtworzyć, a to oznacza że trzeba scalać pracę 
****

[%notitle]
=== recenzent 
image::03_doc_flow.png[alt text,width=600px]

[.notes]
****
* potrzebna jest też przestrzeń dla feedbacku - czyli recenzji 
****

[%notitle]
=== archiwum 
image::04_doc_flow.png[alt text,width=600px]

[.notes]
****
* Jeżeli dodamy i archiwum, to możemy mieć funkcję Wydawcy, który decyduje "co idzie na produkcję"  
****

[%notitle]
=== publikacja 
image::05_doc_flow.png[alt text,width=600px]

[.notes]
****
* czyli mamy oddzielony proces tworzenia i publikacji
****

[%notitle]
=== redakcja 
image::06_doc_flow.png[alt text,width=600px]

[.notes]
****
* w przedsiębiorstwie trudno sobie wyobrazić ten proces bez kontroli/redakcji
* w efekcie mamy:
* merge, pull request, testy, system kontroli wersji, release
* co łątwo się mapuje na ogólny proces dostarczania oprogramowania w IT 
****

// [%notitle]
// === diagram sekwencji 
// image::continuous-delivery.jpg[alt text,width=600px]

// [.notes]
// ****
// * co łątwo się mapuje na ogólny proces dostarczania oprogramowania w IT
// ****

[.important-text]
== Traktujmy dokumentację tak samo jak kod. 
_filozofia_ "Docs as a code"

image::doc_as_code.svg[alt text,width=600px]

+++<small>+++
źródło: https://idratherbewriting.com
+++</small>+++

=== Co oznacza "Docs as a code"

* Pracujemy z czystym tekstem
* Odkładamy dokumenty w systemie kontroli wersji
* Współpracujemy z innymi w oparciu o repozytorium
* Automatyczne testy
* Zautomatyzowany proces budowania i publikacji

[.notes]
****
* używamy tego ukochanego IDE co do kodu
* archiwizujemy tak samo jak kod (GIT)
* autom. testy (linki, błędy ort., czy są wymagane pozycje (motto firmy) itp. )
* Continuous delivery 
****

== Ale "normalni" ludzie nie lubią kodu!

image::geek-and-poke-look-like-perl.jpg[alt text,width=400px]


== Lekkie Języki Znaczników
Lightweight Markup Languages

+++<br><p align="left"><b>Prostą składnią potrafią:</b></p>+++

* zdefiniować treść
* nadać strukturę i układ tekstu
* udekorować go

[.notes]
****
* kiedyś TeX and LaTeX, potem HTML, XML
****

[%notitle]
=== GITHUB i języki znaczników
Języki znaczników wspierane przez 
+++<a href="https://github.com/Pirgos/ex_markup_languages" target="_blank">GitHub:</a>+++

* AsciiDoc
* Creole 
* Markdown
* MediaWiki
* Org-mode 
* Pod ("Pod::Pandoc")
* RDoc 
* Textile
* reStructuredText

[.notes]
****
Markdown nie jest ustandaryzowany
kliknąć - pokazać 
****


== ASCIIDOC
+++<blockquote>+++
"Use AsciiDoc for document markup. Really. 
It’s actually readable by humans, easier to parse and way more flexible than XML."
+++</blockquote>+++

_Linus_ _Torvalds_


=== Asciidoc składnia

[%notitle"]
=== dokument 
image::asciidoc_sample.png[alt text,width=800px]

[%notitle,background-iframe="./html/sections.html"]
=== Sekcje

// [%notitle,background-iframe="./html/paragraph.html"]
// === Akapity

// [%notitle,background-iframe="./html/format.html"]
// === Formatowanie

[%notitle,background-iframe="./html/source.html"]
=== Kod

=== Więcej o ASCIIDOC

+++<a href="https://ya-webdesign.com/education/powerman-arkusz-kalkulacyjny-asciidoc.html" target="_blank">przykłady...</a>+++

[%notitle]
=== Edytory

AsciiDoc support for Visual Studio Code:

image::vsc.gif[alt text,width=600px]

[%notitle]
=== Edytory

vim:

image::vim.gif[alt text,width=600px]

=== Przykład dokumentu w ASCIIDOC

+++<a href="http://docs.groovy-lang.org/next/html/documentation/" target="_blank">Groovy Language Documentation</a>+++

=== ASCIIDOCTOR

* parser 
* narzędzia

[.notes]
****
ASCIIDOC tylko składnia
****

[%notitle]
=== ASCIIDOCTOR może konwertować do:

ASCIIDOCTOR może konwertować do:

* HTML5
* EPUB3
* PDF
* DocBook 5 (lub 4.5) 
* i inne formaty

=== plantuml

image::plantuml_sd.png[alt text,width=800px]

=== ditaa

image::ditaa_ascii_art.png[alt text,width=800px]

// [%notitle]
// === tree

// image::tree.png[alt text,width=800px]

=== chart

image::pie.png[alt text,width=800px]


== FRAMEWORKI  

//[%notitle]
=== docToolchain 

image::docToolchain.png[alt text,width=800px]

+++<small>+++
źródło: https://doctoolchain.github.io/docToolchain
+++</small>+++

[.notes]
****
open source tool-chain prezentuje jak docs-as-code podejście może być zaimplementowane
używa TOMTOM
****



//== ANTORA 
//open source multi-repo static site generator

[%notitle,background-iframe="https://antora.org/"]
=== Antora

=== Antora - Przykład dokumentacji 
 
+++<a href="https://docs.fedoraproject.org/en-US/docs/" target="_blank">Fedora Documentation</a>+++

[.notes]
****
kliknąć - w edycję 
****


== "Docs as a code" - nie tylko Linuksiarze

== Microsoft - docs.microsoft.com

[%notitle]
=== github

w oparciu o GitHub:

image::ms_github.gif[alt text,width=800px]

[.notes]
****
też zaimplementowali  podejście "dos as a code", w oparciu o github
migration of all .NET Framework documentation from MSDN to docs.microsoft.com
****

[%notitle]
=== ms video
+++<video controls src="https://sec.ch9.ms/ch9/2637/370af848-96aa-49c4-8ffe-cb1753b32637/ModernizingWindowsDocs_high.mp4"></video>+++

== Google - g3doc 

+++<small>+++
źródło: Riona MacNamara - leads Google's Documentation Infrastructure team
+++<br>+++
https://www.usenix.org/node/197471
+++</small>+++

=== Problem

image::google_48.png[alt text,width=800px]

[.notes]
****
48% inżynierów Google twierdziło w 2014 roku, że problemy z dokumentacją są problem nr 1
****

=== Wizja

image::google_vision.png[alt text,width=800px]

[.notes]
****
Stworzyć narzędzie dokumentacyjne bliskie inżynierom 
****

=== Rezultat

image::google_g3doc.png[alt text,width=800px]

[.notes]
****
oparte na Markdown
renderowane do HTML
Core principles: 
* Focus on the engineer
* Separate presentation from content
* Keep it drop-dead simple
****

=== SUKCES!!!

image::google_stats.png[alt text,width=800px]

== Podsumowanie

=== korzyści techniczne 

Dokumentacja jest:

* łatwa w przeszukiwaniu
* łatwa w edycji
* dostępna w różnych formatach (również forma drukowalna)
* dostępna offline
* wersjonowalna
* dająca się łatwo scalić

[.notes]
****
Pomijając kwestie merytoryczne to technicznie można założyć
****

=== korzyści mentalne

narzędzia kształtują świadomość 

_First_ _tooling_, _then_ _culture_

// [%notitle]
// == Dokument to

// treść i forma

// image::cont_plus_design.png[alt text,width=400px]

// [.notes]
// ****
// * dobrze rozumieć i utrzymywać te dwie rzeczy niezależnie
// * bo często zajmują się tym inni ludzie
// * ktoś kto tworzy treść nie przejmuje się "formatowaniem"
// * backend & fronted 
// * luźno połączone
// * reużywalne
// * wymienialne 
// ****

== Linki

* https://www.docslikecode.com/
* https://www.writethedocs.org
* http://asciidoc.org/
* https://leanpub.com/awesomeasciidoctornotebook/read
* https://doctoolchain.github.io/docToolchain/
* https://antora.org/

== Koniec

http://bit.ly/doc-brownbag

image::dilbert_tresc.gif[alt text,width=800px]
